\documentclass[a4paper,11pt]{article}

% Ces 2 là doivent être les 2 premiers
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[a4paper]{geometry}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
% \usepackage{bbm}
% \usepackage{graphicx}
% \usepackage{tikz}
\usepackage{mdwlist}
\usepackage{booktabs}

% Babel est après tous les paquets sauf: eurosym, varioref, floatrow,
% caption, subcaption, listings, datetime2
\usepackage[french]{babel}

% \usepackage{subcaption}
% \usepackage{listings}
% \lstset{ %
%   language=Fortran,
%   basicstyle=\footnotesize,           % the size of the fonts that are used for the code
%   numbers=left,                   % where to put the line-numbers
%   numberstyle=\tiny\color{gray},  % the style that is used for the line-numbers
%   stepnumber=5,                   % the step between two line-numbers. If it's 1, each line 
%                                   % will be numbered
%   numbersep=5pt,                  % how far the line-numbers are from the code
%   frame=single,                   % adds a frame around the code
%   breaklines=true,                % sets automatic line breaking
%   breakatwhitespace=false,        % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
%   title=\lstname,                   % show the filename of files included with \lstinputlisting;
%   }

% hyperref est en dernier, sauf pour hypcap, bookmark, glossaries,
% cleverref, autonum
\usepackage{hyperref}

\geometry{vmargin=2cm,hmargin=2.5cm,nohead}

\DeclareMathOperator{\dv}{div}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}
\DeclareMathOperator{\Id}{Id}
\DeclareMathOperator{\atan}{atant}
% \DeclareMathOperator{\Re}{Re}
% \DeclareMathOperator{\Im}{Im}

\def \kk     {{\mathbb K}} 
\def \nn     {{\mathbb N}} 
\def \cc     {{\mathbb C}} 
\def \rr     {{\mathbb R}} 
\def \zz     {{\mathbb Z}}

\def \f      {{\mathbf f}}
\def \g      {{\mathbf g}}
\def \u      {{\mathbf u}}
\def \v      {{\mathbf v}}

\def \P {\text{P}}
\def \Q {\text{Q}}
\def \b {\text{b}}

\def \o      {{\Omega}}

\def \un     {{\mathbf 1}}

\newcommand{\abs}[1]{\lvert#1\rvert}

\newcounter{exerc}[section] %  Compteur du numéro d'exercice, 
                            % remis à zéro par section
\newenvironment{exercice}[1]{
  \addtocounter{exerc}{1}
  \paragraph{\bf Exercice~\arabic{exerc} : #1}\hfill\mbox{}\par}{}

\newenvironment{questions}{\begin{enumerate}}{\end{enumerate}}

\begin{document}

\begin{center}
  \parbox{0.8\linewidth}{
    \begin{center}\large
      \emph{Master MAS, parcours MNCHP}\\ Méthodes numériques pour les
      écoulements incompressibles \\[2ex]
      \emph{AN312}\\ Simulation numérique par éléments finis avancés \\
      [2ex] 2019/2020
    \end{center}%
  }
\end{center}

\section*{Consignes générales}

Chacun des projets est réalisé globalement en groupe. Ce qui est prévu
correspond à 10 groupes de 3 personnes, deux groupes sur chaque projet.


\subsubsection*{Travail à rendre}
\begin{itemize}
\item 1 compte-rendu (manuscrit ou .pdf) du TP en Freefem++ à
  faire le 05/11/2019 et à renvoyer avant la fin de la semaine.
\item Des exposé individuels \`{a} r\'epartir entre les groupes affect\'es \`{a} un m\^{e}me projet, sur un des sujets numérotés dans le
  tableau. L'exposé doit être assez clair pour être compris par
  toute la classe. 
\item 1 compte rendu en fin de semestre, qui sera construit à
  partir de l'ensemble des exposés donnés pendant le semestre,
  puis completé.
  \item 1 exposé en groupe en janvier sur les questions théoriques d'un sujet de projet au choix, différent de celui r\'ealis\'e pendant le d\'eroulement du cours.
\end{itemize}
%
%\begin{center}
%  \begin{tabular}{llllll}\toprule
%    1. Stokes \texttt{FF++} & 2. Stokes $\Q k$ & 3. NS \texttt{FF++}
%    & 4. Élasticité \texttt{FF++} & 5. DG \\ \midrule
%    1.1 & 1.1 & 3.1 & 4.1 &  \\
%    1.2 & 2.2 &  & 4.2$=$1.2 & 5.2  \\
%    1.3 & 1.3 & 3.2 & 4.3 & 5.3  \\
%    1.4 & 2.5$\simeq$1.4 & & 4.4 & 5.4  \\
%    1.5 & 2.3 & 3.4 & &  \\
%    1.6 & 1.6 & & &  \\ \bottomrule
%  \end{tabular}
%\end{center}

%\subsubsection{Planning des exposés}
%Le planning  est le suivant:
%\begin{center}
%  \begin{tabular}{llllll}\toprule
%    12/11/2019 & 26/11/2019 & 03/12/2019 & 07/01/2020 & 14/01/2020 &
%                                                                     21/01/2020
%    \\ \midrule
%    1.1, 3.1, 4.1  & 5.1,5.2, 3.2, 3.3  & 4.2, 2.2, 5.3 & 2.3,  2.4, 5.4 &               1.3, 1.4,  2.5 , 1.5,     & 1.6, 4.3 , 4.4   \\ \bottomrule
%  \end{tabular}
%\end{center}

\vfill\pagebreak
\section{Analyse et expériences numériques pour le problème de Stokes}

\begin{enumerate}
\item Établir la formulation variationnelle du système de Stokes depuis sa
  formulation forte. Étudier l'équivalence entre les deux
  formulations. Expliciter les espaces de fonction naturels pour l'étude de ce
  système, on les notera $V$ et $Q$. Voir \cite{raviart_thomas} ou
  \cite{ern_guermond} ou \cite{scheid_NS}.
  
\suspend{enumerate}

Pour construire les espaces d'approximation de la vitesse et de la pression, on
choisira des couples d'éléments finis parmi: $(\P1,\P0)$, $(\P1,\P1)$,
$(\P1\b,\P1)$ et $(\P2,\P1)$. Voir \cite{raviart_thomas} par exemple (sauf pour
$\P1\b$).

\resume{enumerate}

\item Décrire les éléments finis locaux $\P0$, $\P1$ et $\P2$, vérifier qu'ils
  sont unisolvants, donner leurs fonctions de forme. Montrer comment ils
  permettent de construire des approximations conformes des espaces de fonctions
  du problème de Stokes. Voir \cite{raviart_thomas}.

\item En supposant connus le théorème d'existence et unicité des problèmes
  mixtes abstraits, donner les éléments de preuves du caractère bien posé du
  problème de Stokes. Voir \cite{raviart_thomas} ou \cite{ern_guermond} ou
  \cite{scheid_NS}.

\item Expliciter la condition inf-sup discrète. Le système linéaire du
  problème discret a la forme par bloc
  \begin{equation*}
    \begin{pmatrix}
      A & B^T \\ B & 0 
    \end{pmatrix} 
    \begin{pmatrix}
      U \\ P
    \end{pmatrix}
    =
    \begin{pmatrix}
      F \\ 0
    \end{pmatrix}.
  \end{equation*}
  Expliquer pourquoi la condition inf-sup discrète est équivalente à
  $\ker(B^T) = \{0\}$. Vérifier que le système linéaire est bien posé si
  et seulement si cette condition et vérifiée et la matrice $A$ est
  définie positive. Expliquer pourquoi la propriété sur $B$ ne découle
  pas de son analogue sur le problème continu. Expliquer les
  contre-exemples des éléments $(\P1,\P0)$ et $(\P1,\P1)$. Voir
  \cite{ern_guermond} ou \cite{scheid_NS}.

\item Décrire l'élément $\P1\b$ et vérifier ses propriétés. Expliquer pourquoi
  il permet de vérifier la condition inf-sup discrète (couplé avec l'élément
  $\P1$). Voir \cite{ern_guermond} ou \cite{scheid_NS}.

\item Expliquer brièvement les méthodes de la matrice d'Uzawa et de pénalisation
  pour résoudre le système linéaire associé au problème de Stokes. Si possible,
  faire le lien entre la notion de milieu quasi-incompressible et la méthode de
  pénalisation. Voir \cite{ern_guermond}.

\item Montrer les estimations d'erreurs abstraites que l'on obtient sur le
  problème de Stokes, puis donner sans justification les erreurs attendues pour
  chacun des éléments finis ci-dessus. Voir \cite{raviart_thomas} ou
  \cite{ern_guermond} ou \cite{scheid_NS}.
  
\suspend{enumerate}

En \texttt{Freefem++}, on programmera la résolution du problème de Stokes pour
les combinaisons possibles entre les éléments finis $(\P1,\P0)$, $(\P1,\P1)$,
$(\P1\b,\P1)$, $(\P2,\P1)$ et ces deux méthodes de résolution du système
linéaire. En dehors de ces choix, on s'intéressera à la convergence en maillage
(ie sur une suite de maillages de plus en plus fins), au choix du paramètre de
régularisation, au choix du solveur linéaire, direct ou itératif (et dans ce cas
au choix de la tolérance).

Dans le cas où l'on dispose d'une solution exacte, on calculera aussi les
erreurs relatives sur la vitesse et la pression:
\begin{equation*}
  e_h(u) = \frac{\|u-u_h\|_V}{\|u\|_V},\quad e_h(p) =
  \frac{\|p-p_h\|_Q}{\|p\|_Q}. 
\end{equation*}

\resume{enumerate}

\item Commenter les résultats obtenus pour chacun des éléments choisis au vu des
  études des questions 4, 5 et 7. On pourra se baser sur les cas tests CT1, CT2,
  CT3 (cf annexe).

\end{enumerate}

\vfill\pagebreak
\section{Programmation d'éléments finis Qk pour le problème de Stokes}

\begin{enumerate}
\item On s'intéresse au problème de Stokes, donc répondre aux questions
  1, 3 et 6 du sujet 1 (\emph{Analyse et expériences numériques pour le
    problème de Stokes}), qui sont communes.

\suspend{enumerate}

On veut résoudre un problème de Stokes dans un domaine bidimensionnel
qui peut être maillé avec des rectangles. On s'intéressera pour
simplifier aux discrétisations par éléments finis $(\Q1,\P0)$ et
$(\Q2,\Q1)$ dans le carré $\o=]0,1[\times]0,1[$.

\resume{enumerate}

\item Décrire les éléments finis $\P0$, $\Q1$ et $\Q2$, vérifier qu'ils
  sont unisolvants, donner leurs fonctions de forme. Montrer comment ils
  permettent de construire des approximations conformes des espaces de
  fonctions du problème de Stokes. Voir \cite{ern_guermond} par
  exemple.

\item Expliquer comment on calcule les matrices élémentaires associées
  aux formes bilinéaires du problème de Stokes pour les éléments
  $(\Q1,\P0)$ et $(\Q2,\Q1)$. Faire référence si nécessaire à une
  formule de quadrature.

\item Expliquer comment on peut résoudre le problème en vitesse grâce à
  la méthode de la matrice d'Uzawa exposée dans \cite{ern_guermond},
  sans jamais assembler les matrices discrètes.

\item Répondre à la question 4 du projet 1, mais en donnant le
  contre-exemple qui prouve que la méthode $(\Q1,\P0)$ n'est pas stable
  inf-sup.

\suspend{enumerate}

On peut donc programmer en \texttt{C}, \texttt{C++} ou \texttt{Fortran}
la résolution du problème de Stokes sur un carré avec les éléments
$(\Q1,\P0)$ et $(\Q2,\Q1)$. On choisira d'assembler la matrice (stockage
de matrices creuses à choisir) ou pas (comme vu question 4). Si la
matrice est assemblée, on peut choisir un solveur linéaire direct, par
exemple dans les bibliothèques \texttt{Lapack} ou \texttt{Umfpack}, et
sinon on choisira un solveur itératif adapté au problème.

Dans le cas où l'on dispose d'une solution exacte, on calculera les
erreurs relatives sur la vitesse et la pression:
\begin{equation*}
  e_h(u) = \frac{\|u-u_h\|_V}{\|u\|_V},\quad e_h(p) =
  \frac{\|p-p_h\|_Q}{\|p\|_Q}. 
\end{equation*}

\resume{enumerate}

\item Vérifier numériquement les propriétés de stabilité et de précision
  des éléments finis choisis en se basant sur les cas tests TC2 et TC3
  (cf annexe).
  
\end{enumerate}


\vfill\pagebreak
\section{Comparaison de méthodes de projection pour les équations de Navier-Stokes}

\begin{enumerate}
\item Rappeler les équations de Navier-Stokes (incompressible, sous
  forme d'équations aux dérivées partielles), puis donner la formulation
  variationnelle de ces équations en utilisant les 2 formes bilinéaires
  $a$ et $b$ habituelles du problème de Stokes et la forme trilinéaire
  $c$ supplémentaire. Définir le nombre de Reynolds, expliquer son rôle
  et donner quelques exemples. Détailler quelques propriétés
  remarquables de la forme $c$.
\item Expliciter les deux schémas, semi implicite (I) des notes de cours
  \cite{scheid_NS}, et de projection de Chorin-Temam. Expliquer comment
  se déroule une itération en temps de ces schémas, et donner leurs
  propriétés de stabilité.
\item Pour discrétiser les équations de ces schémas, quels éléments
  finis peut-on raisonablement utiliser (lesquels ont de bonnes
  propriétés de stabilité) ?

\suspend{enumerate}

On cherche à résoudre ces équations le plus précisément possible en
\texttt{Freefem++}, avec les deux schémas en temps ci-dessus, et pour
différents nombres de Reynolds. On pourra utiliser toute combinaison
d'éléments qui semble raisonable, au vue de la question 3.

\resume{enumerate}
  
\item Décrire le cas test de la cavité entrainée tel qu'il est explicité
  dans l'article \cite{bruneau}. On commencera par le cas-test à
  Reynolds $1000$. Quel est le critère retenu pour décider que l'on a
  atteind la solution stationnaire ? Quelles sont les quantités données
  dans les tableaux de comparaison (locales et globales) ?

\suspend{enumerate}

On peut maintenant écrire le programme \texttt{Freefem++} pour calculer
des solutions approchées sur ce cas-test. On pourra comparer les
résulats obtenues sur les maillages construits avec la fonction
\texttt{square} d'une part, et \texttt{mesh} appliquée à un domaine
carré d'autre part. L'objectif est d'arrêter la simulation lorsque
l'état stationnaire est atteind, si possible en utilisant le critère
énoncé ci-dessus.

\resume{enumerate}
  
\item Évaluer les possibilités de \texttt{Freefem++} pour ce
  cas-test. Discuter le solveur linéaire, les pas de temps à utiliser,
  les résultats numériques, le nombre de Reynolds que l'on peut espérer
  atteindre...
\end{enumerate}

\vfill\pagebreak
\section{Analyse et expériences numériques pour le problème de
  l'élasticité linéaire}

\begin{enumerate}
\item Établir la formulation variationnelle du système de l'élasticité
  linéaire dans un sous-domaine de $\rr^3$, depuis sa formulation
  forte. Étudier l'équivalence entre les deux formulations. Expliciter
  l'espace de fonctions naturel pour l'étude de ce système. Voir
  \cite{raviart_thomas} ou \cite{ern_guermond}.

\suspend{enumerate}

On choisira les espaces d'approximations basés sur les éléments finis
$\P k$ avec $k\ge 1$ qui sont définis dans \texttt{Freefem++}.

\resume{enumerate}

\item Répondre à la question 2 du sujet 1 qui est commune avec ce sujet
  aussi.

\item En admettant l'inégalité de Körn, montrer pourquoi le problème de
  l'élasticité linéaire est bien posé, voir \cite{raviart_thomas}.

\item Expliquer comment on obtient l'estimation d'erreur sur la solution
  du problème de l'élasticité linéaire. Rappeler sans explication des
  erreurs d'interpolation locales des éléments finis $\P k$. Voir par
  exemple \cite{raviart_thomas}.

\suspend{enumerate}

On peut alors programmer dans \texttt{Freefem++} la résolution du
problème de l'élasticité linéaire avec les éléments finis $\P k$
disponibles. Dans tous les cas, on voudra observer le solide dans ses
états de repos et déformé, et le champ un champ de contrainte
équivalente, par exemple la contrainte de Von Mises.

Si on dispose d'une solution exacte, on peut calculer les erreurs, sur
le déplacement $e_h(u)$, les déformations $e_h(\epsilon)$, le tenseur
des contraintes $e_h(\sigma)$ ou plus simplement sur la contrainte de
Von Mises $e_h(\sigma_{\text{VM}})$.

\resume{enumerate}
  
\item Expliquer comment on peut construire des cas tests analytiques en
  appliquant une force volumique arbitraire qui correspond à une
  solution calculée à l'avance. On peut alors utiliser de telles
  solutions pour vérifier les propriétés numériques des approximations.

\item Comparer également les propriétés (précision à convergence, temps
  de calcul) des solveurs directs et itératifs.
  
\end{enumerate}

\vfill\pagebreak
\section{Analyse et programmation d'une méthode de Galerkin Discontinue
  pour l'équation de Laplace (1D)}

On cherche à comprendre et mettre en œuvre la méthode \og
\textit{interiori penalty} \fg introduite dans \cite{arnold}, en
utilisant la version expliquée simplement dans \cite{shahbazi}.

\begin{enumerate}
  
\item Rappeler la formulation faible, son équivalence avec la
  formulation forte, et les espaces de fonctions associés, pour le
  problème $-\dv(\sigma(x)\nabla u) = f$ (donner aussi les conditions
  sur $\sigma(x)$ pour être dans la situation du théorème de
  interior). Faire ce travail pour des conditions aux limites mixtes
  de Dirichlet et Neumann.

\item Donner la formulation faible associe à la méthode IP et les
  espaces de discrétisation associés. Expliquer d'où vient cette
  formulation, quel est le terme de pénalisation et quel est son rôle.

\item Expliciter les éléments discontinus $\P1$ (en dimension 1 et 2) et
  $\P2$ (en dimension 1 seulement) de type Lagrange avec degrés de
  libertés aux points de Gauss. Vérifier l'unisolvance, expliciter
  l'espace global d'approximation.

\item Calculer les matrices de masse élémentaires pour ces éléments en
  1D, et expliciter la procédure d'assemblage du système
  linéaire. Expliquer pourquoi le système linéaire est non nul
  principalement par blocs diagonaux.

\suspend{enumerate}

On peut maintenant programmer cette méthode sur un domaine
$\o=]a,b[$. Pour évaluer l'impact du paramètre de pénalisation, on
utilisera une méthode itérative, comme la méthode du Gradient Conjugué,
pour résoudre le système linéaire. D'un point de vue numérique, on
cherchera à évaluer les erreurs $L^2(\o)$, $H^1(\o)$, et les valeurs du
$\min$ et du $\max$ de la solution.

\resume{enumerate}

\item Reprendre la cas test proposé dans \cite{shahbazi} et tenter de
  reproduire les résultats dans le cas des éléments $\P1$ et $\P2$.

\item On pourra éventuellement tester le comportement de cette méthode
  pour un cas test avec un coefficient de diffusion $\sigma(x)$
  présentant des discontinuités. Pour cela, on peut s'inspirer des
  exemples de \cite{bench.FVCA.08}.
  

\end{enumerate}





\vfill\pagebreak
\section*{Annexe: cas-tests avec solution analytique pour le problème de Stokes}
\paragraph{CT1: solution affine dans un triangle.} Le domaine $\o$ est le
triangle de sommets $(0,0)$, $(1,0)$ et $(0,1)$, on choisit comme solution
$u(x,y) =
\begin{pmatrix}
  x & -y
\end{pmatrix}$, et $p(x,y) = x+y+c$, qui est bien solution du problème de Stokes
avec $f(x,y) =
\begin{pmatrix}
  1 & 1
\end{pmatrix}$.

\paragraph{CT2: solution affine dans un cube.} Le domaine $\o$ est le cube
$]0,1[^3$, on choisit comme solution $u(x,y) =
\begin{pmatrix}
  x & y & -2z
\end{pmatrix}$, et $p(x,y) = x+y+z+c$, qui est bien solution du problème de
Stokes avec $f(x,y) =
\begin{pmatrix}
  1 & 1 & 1
\end{pmatrix}$.

\paragraph{CT3: profil de Poiseuille} Le domaine $\o$ est le cylindre
$\o = \{ (x,y,z) \in \rr^3,\quad \sqrt{x^2+y^2}<1,\text{ et }0<z<L\}$ dans
$\rr^3$ et le rectangle $(x,z) \in ]-1,1[\times]0,L[$ dans $\rr^2$. On impose
une vitesse nulle sur tous les bords sauf sur les plans d'entrée $z=0$ et de
sortie $z=L$. La solution dans le domaine de $\rr^3$ est $u(x,y,z) =
\begin{pmatrix}
  0 & 0 & 1-x^2-y^2
\end{pmatrix}$, et $p(x,y,z) = -4z+c$. Dans $\rr^2$, il suffit de prendre
$u(x,y,z) =
\begin{pmatrix}
  0 & 1-x^2 
\end{pmatrix}$, et $p(x,z) = -2z+c$ Pour ces deux problème, le débit total est
$D=\int_{\theta=0}^{2\pi}\int_{r=0}^1 (1-r^2)r dr d\theta$ (resp.
$D=\int_{-1}^1 (1-x^2)dx$ -- puisque la densité est $\rho=1$). On peut imposer
en entrée ($z=0$), soit le profil de Poiseuille défini ci-dessus, soit une
vitesse constante qui redonne le même débit. Dans cette deuxième situation, on
pourra comparer le profil de vitesse en aval avec un profil de Poiseuille.

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{refs}

\end{document}



